再教育營

再教育營 - 葉漢良

網上截圖

葉德嫻為運輸署拍了條宣傳片，教大人、小人乘公車的禮儀，我認為是一條感化片，將香港人編入再教育營。教育項目包括不要衝閘、不要搶人讓座、不要玩手機、不要罵司機、不要不拉扶手；還有練武功、食嘢、霸兩個座位、放腳上座位、煲劇唔記得落車、攬扶手柱、不用耳筒，通通都是不要這、不要那。太理想了，個個被訓的演員都面有愧色，聽Deanie姐教。我可不這麼樂觀，多幾個像Deanie姐這麼古道熱腸的人，尤其是男的，每天必然多幾單血案。

這些公眾禮儀，應該是自小培養的，七老八十才學，只反映整個社會冇家教。一點都不能做的東西還多着哩，不要隨地吐痰、不要隨處大小二便等等，「隨地吐痰乞人憎、罰款二千有可能」，幾十年前教過了，再教便有如敗部復活、有輪迴不死身。

有些人以為這條宣傳片影射大陸人，我才不這樣認為，香港人首先是中國人，有些行為是不分港陸的。早陣子在港澳碼頭的士站輪候，看見有對外國夫婦協助坐輪椅的婆婆上車，旁邊一對內地來的年青女遊客對話說：「我們中國以前是禮義之邦，現在好像沒有這個傳統了」，好像禮貌這東西是鬼佬向我們學習的。這對陸客姑娘說話溫文得體，但對中國文化，港陸一家，印象恐怕都只是表面。

儒家談禮，但相信大部份都被扭曲成為形式主義的禮節、繁文縟節了；貪官也知禮，所以送禮，並且經常禮尚往來。《禮記·大學》有頗近人性的教誨：「所謂治國必先齊其家者，其家不可教而能教人者，無之。故君子不出家而成教於國：孝者，所以事君也……」最後還是露出馬腳，說就算有家教，知孝禮，終極目標還是「事君」。

中國人生育能力特強，華裔佔世界人口四分一有多，就只欠幾本啟發誘導兒童天真善良本性的童話。我們唯恐小孩將來爭不到功名，自幼便要急不及待填鴨。明代西昌人程允升的《幼學瓊林》，是國粹人士津津樂道的兒童啟蒙讀物，卷次第一便說天文、地輿、歲時、朝廷、文臣、武職，下來才說祖孫、父子、兄弟、夫婦、叔姪等人倫事情。另外一本名字改得很牛的《龍文鞭影》，由明人蕭良有編撰，劈頭幾行便是：「粗成四字，誨爾童蒙。經書暇日，子史須通。重華大孝，武穆精忠。 堯眉八彩，舜目重瞳。」

中國人缺乏宗教道德的訓育，人性模型不是虛無飄渺的聖賢明君，就是悲壯的忠貞烈士，難以跟隨之餘，貼地的生活價值便只剩吃喝私欲。如羅素所言，不管你信不信耶穌，無可否認，因基督教義而孕育出的犧牲、使命感、和寬恕等人民素質，是我們少有的；多的則是自利、畏縮、懷疑和報仇雪恨等情素，也少有世界公民日常生活中對陌生人的信任、禮貌和友善的態度。

1999年上映，張藝謀導演的《一個都不能少》改編自施祥生1997年的小說《天上有個太陽》，反映農村、貧窮及文盲的問題。據影評人心得，電影中的小孩不懂笑、受人幫助不懂說謝謝，就像生活在一個懷疑、惶恐、無禮的世界。

文明的日常禮儀訓練，應從娃娃時期做起，才可以培養出優質的公民。我們幾千年文化，普及教育已經比人發展得遲鈍，近代普及教育的形式雖然具備了，要由娃娃做起的，心念還是在於先教忠君愛國，將之凌駕於知識和德育等人文價值。要我們不隨地吐痰，隨處大小二便，便要稍等到七老八十，靠Deanie姐再感化了。

上古《易經》常說「利見大人」，我們小時候學毛筆字寫「上大人孔乙己」，叫做描紅寫字。內容說的是甚麼不甚了了，正如內地姑娘的印象，我們就是禮儀之邦、泱泱大國。不過，我們或許還一如魯迅小說集《吶喊》中的《孔乙己》，雖然識字，質素則仍在文盲。

港人對世界文明接觸較早，公車行為還不至於會和司機打架搞到成架車跌落河，相信還是有點質素的。

葉漢良
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
與城市失聯的馬拉松（二之一） (葉一南)

下一則
下一則
香港做得了矽谷？ (陶傑)